# Цикл с параметром

В программировании встречается понятие **цикла с параметром** (**for-loop**). Это очень удобная форма цикла, когда число итераций заранее известно.

Говоря “заранее известно”, мы имеем в виду “на момент когда управление впервые перешло к инструкции цикла”, а не обязательно “зафиксировано до запуска программы”. Например, здесь мы заранее знаем, что число итераций будет равно 5:

```python
n = 0

while n < 5:
  n = n + 1
  print(n)  
```

А здесь - что число итераций будет равно значению `n`:

```python
n = int(input("Введите число для отсчета: "))

while n > 0:
  print(n)
  n = n - 1
```

В следующем примере мы не знаем число итераций заранее - пользователь может как ввести правильное число с первой попытки, так и с двадцатой:

```python
n = -1

while n < 1 or n > 150:
  n = int(input("Введите ваш возраст: "))
```

В этом случае мы можем немного упростить программу для восприятия, воспользовавшись специальным циклом `for`:

```python
for имя_параметра in range(старт, конец, шаг):
  тело_цикла
```

Такой цикл работает следующим образом: **тело_цикла** поочередно выполняется для каждого числа между `стартом` (включительно) и `концом` (исключительно), с шагом `шаг`. Это число доступно телу цикла как **имя_параметра** (можно считать, что **имя_параметра** - это такая специальная переменная, которая принимает текущее значение на каждом шаге).

У `range` есть сокращенные формы записи:

```python
range(конец)        # то же самое, что range(0, конец, 1)
range(старт, конец) # то же самое, что range(старт, конец, 1)
```

Например, тело цикла:

```python
for n in range(1, 6):
  print(n)
```

Будет последовательно выполнено для `n = 1, 2, 3, 4, 5`

А тело цикла:

```python
n = int(input("Введите число для отсчета: "))

for i in range(n, 0, -1):
  print(i)
```

Будет последовательно выполняться для всех `i`, начиная от введенного пользователем, и заканчивая `1`.

Эти два примера эквивалентны циклам `while`, данным в начале главы.

Для цикла `for` мы всегда можем написать эквивалентный ему цикл `while`:

```python
for имя_параметра in range(старт, конец, шаг):
  тело_цикла
  
# то же самое, но с while (для положительного шага):
имя_параметра = старт
while имя_параметра < конец:
  тело_цикла
  имя_параметра = имя_параметра + шаг

# для отрицательного шага:
имя_параметра = старт
while имя_параметра > конец:
  тело_цикла
  имя_параметра = имя_параметра + шаг
```
